\cleartorecto
\widepagelayout
\thispagestyle{plain}

{\fontsize{9}{11}\selectfont%
\setlength{\parindent}{0pt}%
\raggedright\label{copyright-details}%
\setlength{\parskip}{7pt}%

{\centering

{\LARGE\ccbyncnd}

Ez a Mű a Creative Commons\\
Nevezd meg! - Ne add el! - Ne változtasd! 4.0 Nemzetközi Licenc\\
feltételeinek megfelelően felhasználható.\footnote{%
\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.hu}{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.hu}}

}

A műveket szabadon:

\begin{packeditemize}
\item Megoszthatod — másolhatod és terjesztheted a művet bármilyen módon vagy formában
\end{packeditemize}

A jogosult nem vonhatja vissza ezen engedélyeket míg betartod a licenc feltételeit.

Az alábbi feltételekkel:

\begin{packeditemize}
\item Nevezd meg! — A szerzőt megfelelően fel kell tüntetned, hivatkozást kell létrehoznod a licencre és jelezned ha a művön változtatást hajtottál végre. Ezt bármilyen ésszerű módon megteheted, kivéve oly módon ami azt sugallná hogy a jogosult támogat téged vagy a felhasználásod körülményeit.
\item Ne add el! — Nem használhatod a művet üzleti célokra.
\item Ne változtasd! — If you remix, transform, or build upon the material, you may not distribute the modified material.
\end{packeditemize}

Nincsenek további megkötések — Nem szabhatsz meg más jogi vagy technológiai korlátozásokat melyek megakadályoznának bárkit abban hogy ezen licenc által engedélyezett bármely tevékenységeket folytassák.

Megjegyzések:

Nem kell jelen licenc feltételeit követned a művek azon részeinek tekintetében melyek közkincsek vagy ahol a felhasználást egy alkalmazható kivétel vagy korlátozás teszi számodra lehetővé.

Nincs semmiféle garancia. Jelen licencen kívüli engedélyek is szükségesek lehetnek a mű felhasználásához. Példa erre az az eset amikor a mű felhasználását személyiségi, adatvédelmi vagy a jó hírnévre vonatkozó feltételek korlátozzák.

}

\clearpage
\normalpagelayout
